\chapter{Cazando información espectro-temporal en datos ambientales con R}

\chapterprecis{Josué~M. Polanco Martínez\\Instituto de Economía Pública y Dept. de Econometría y Estadística, Universidad del País Vasco}

\index{Polanco Martínez, Josué~M.}

\index[inst]{Instituto de Economía Pública y Dept. de Econometría y Estadística, Universidad del País Vasco}

El análisis espectral de wavelet (AEW) vía la transformada continua de wavelet (TCW) es una herramienta muy poderosa para la búsqueda  de eventos periódicos, cuasi-periódicos y eventos cuya frecuencia cambia con el tiempo en series temporales ambientales (climatológicas,  meteorológicas, hidrológicas, ecológicas, etc.). El AEW es capaz de analizar series temporales no estacionarias (las ambientales suelen serlo), i.e., series cuyas propiedades estadísticas (primer y segundo momento) cambian con el tiempo, es capaz de analizar a la vez en el dominio del tiempo y de la frecuencia y dispone de pruebas de significación estadística. En este taller se presentarán los principios estadísticos necesarios para una adecuada utilización del AEW, tanto para el caso uni como para el bivariado y se enfocará en la interpretación de los resultados. EL AEW se llevará a cabo mediante la utilización de los paquetes R SOWAS (Maraun 2007) y biwavelet (Gouhier y Grinsted 2013).

\begin{itemize}\item Paquetes: 

SOWAS: http://tocsy.pik-potsdam.de/wavelets/

Biwavelet: http://biwavelet.r-forge.r-project.org/ 
 \item Objetivo: 
El objetivo principal de este taller es que la(o)s asistentes sean capaces de analizar sus propios datos ambientales (nótese que aunque  el taller se enfoca a este tipo de datos, también es posible analizar  otros tipos de datos, teniendo siempre presente las características de  los datos a estudio) utilizando análisis espectral de wavelet vía la  transformada continua (caso uni y bivariado) haciendo uso de los paquetes R SOWAS y biwavelet. Se invita a los asistentes del taller a traer sus propias series temporales ambientales. 


\item Duración: 
Tiempo total: 2 horas 

\item Especificaciones de software: paquetes SOWAS y biwavelet.
Tener instalado R ver. 2.14 (o superior), el paquete SOWAS (primero instale el paquete Rwave -está en CRAN- desde R y después instale desde fuentes el SOWAS, i.e., desde una terminal de GNU/Linux  R CMD INSTALL sowas\_0.93.tar.gz, también necesitará tener instalado el paquete stats) y el paquete R biwavelet -también está en CRAN. Si el taller es aceptado, las personas interesadas en asistir podrían contactarme previamente para la instalación, de todo modos se anexará un HOW TO para la instalación de los paquetes y de las series temporales que se usarán en el taller. 


\item Conocimientos previos: 
Saber vagamente lo que es una transformada de Fourier, conocimiento muy elemental de análisis  de series temporales, conocimientos básicos de R en línea de comandos. 


\item Tabla de contenidos: 

1. Breve introducción de conceptos básicos (función wavelet, tipos de funciones wavelet, transformada continua de wavelet, análisis espectral caso uni y bi variado, Fourier vs. wavelet, sobre escalas,  octavas y voices, relación entre escalas y frecuencias).  

2. Presentación de los paquetes SOWAS y biwavelet (funciones utilizadas en este taller, diferencias entre SOWAS y biwavelet). 

3. Estimación e interpretación del espectro wavelet caso uni variado (pruebas de significación estadística y ruido de fondo, poder espectral suavizado vs. crudo. Se presentarán algunos ejemplos de como estimar el espectro wavelet con series temporales ambientales reales, se enfocará en cómo utilizar las funciones que estiman el poder espectral -sobretodo como inicializar los parámetros de entrada-  y se analizarán de modo básico los resultados). 

4. Estimación del espectro cruzado, la coherencia normalizada de wavelet y el desfase (caso bivariado) entre dos series temporales ambientales (pruebas de significación estadística SOWAS vs biwavelet, espectro cruzado vs coherencia normalizada, interpretación del desfase. Aplicaciones reales a series ambientales, se explicarán de manera breve como iniciar los principales parámetros de entrada de las funciones que se utilizarán para el análisis bivariado y se analizarán de modo básico los resultados).\end{itemize} \bigskip\subsection*{Bibliografía}

 1. Cazelles, B., M. Chavez, D. Berteaux, F. Menard, J. O. Vik, S. Jenouvrier, and N. C. Stenseth. 2008. Wavelet analysis of ecological time series. Oecologia 156:287-304.



    2. Grinsted, A., J. C. Moore, and S. Jevrejeva. 2004. Application of the cross wavelet transform and wavelet coherence to geophysical time series. Nonlinear Processes in Geophysics 11:561-566.



    3. Liu, Y., X. San Liang, and R. H. Weisberg. 2007. Rectification of the Bias in the Wavelet Power Spectrum. Journal of Atmospheric and Oceanic Technology 24:2093-2102.



   4. Maraun, D, J. Kurths and M. Holschneider. 2007. Nonstationary Gaussian Processes in Wavelet Domain: Synthesis, Estimation and Significance Testing. Phys. Rev. E 75, 016707. 



   5. Maraun D. and J. Kurths. 2004. Cross Wavelet Analysis. Significance Testing and Pitfalls, Nonlin. Proc. Geoph. 11(4), 505-514. 



 6. Polanco-Martinez, J. M. 2011.Aplicacion de tecnicas estadisticas en el estudio de fenomenos ambientales y ecosistemicos, tesis doctoral, 208 pg.  Servicio Editorial de la Universidad del Pais Vasco (UPV/EHU), ISBN: 978-84-9860-812-0  

http://www.ehu.es/argitalpenak/images/stories/tesis/Ciencias/ 8120PolancoMartinezTH.pdf



 7. Polanco, J., U. Ganzedo, J. Saenz, A. M. Caballero-Alfonso and J. J. Castro-Hernandez. 2011. Wavelet analysis of correlation among Canary Islands octopus captures per unit effort, sea-surface temperatures and the North Atlantic Oscillation, Fisheries Research, 107(1-3):177-183





 8. Rouyer, T., J. M. Fromentin, F. Menard, B. Cazelles, K. Briand, R. Pianet, B. Planque, and N. C. Stenseth. 2008. Complex interplays among population dynamics, environmental forcing, and exploitation in fisheries. Proceedings of the National Academy of Sciences 105:5420-5425.



  9. Torrence, C., and G. P. Compo. 1998. A practical guide to wavelet analysis. Bulletin of the American Meteorological Society 79:61-78.



  10. Torrence, C., and P. J. Webster. 1998. The annual cycle of persistence in the El Nino/Southern Oscillation. Quarterly Journal of the Royal Meteorological Society 124:1985-2004.



  11.  Veleda, D., R. Montagne, and M. Araujo. 2012. Cross-Wavelet Bias Corrected by Normalizing Scales. Journal of Atmospheric and Oceanic Technology 29:1401-1408.



%\bibliographystyle{plain}

%\bibliography{talleres/cazando_informacion_espectro_temporal_en_datos_ambientales_con_r}
